# 240923每日一题

### 题目背景

$$
y_n = \frac{y_{n+1}^2}{n} + y_{n+1},y_n > 0
$$
求：
$$
\lim_{n \to \infty} y_n \ln n
$$
### 证明数列 $\{y_n\}$ 单调有界

我们首先通过递推关系式证明 $\{y_n\}$ 是单调递减的。

将递推关系式改写为
$$
y_n - y_{n+1} = \frac{y_{n+1}^2}{n}
$$
可以得到：
$$
y_n \geq y_{n+1}
$$
这表明数列 $\{y_n\}$ 是单调递减的。

接下来我们证明数列 $\{y_n\}$ 有下界。因为 $y_n > 0$ 对于所有 $n$ 成立，数列有下界 0。

因此，数列有下界 $0$，并且 $\{y_n\}$ 是单调递减的，结合单调有界原理，数列 $\{y_n\}$ 收敛。

### 证明数列极限必须为 0

现在我们假设数列的极限为 $L \geq 0$，即：
$$
\lim_{n \to \infty} y_n = L
$$
我们假设 $L > 0$ 的情况。如果 $L > 0$，当 $n$ 越来越大时，递推关系式可以写为：
$$
y_m = y_{n} - \sum^m_{i=n+1}\frac{y_{i+1}^2}{i}<y_{n} - y_{i+1}^2\sum^m_{i=n+1}\frac{1}{i}
$$
$m \to +\infin $ 时，由于 $L > 0$ 且 $\{\sum^{+\infin}_n\frac1i\}$ 可取任意大，因此如果 $L > 0$，数列会持续递减，这与 $y_n$ 收敛到 $L > 0$ 矛盾。

所以，唯一不产生矛盾的情况是 $L = 0$。即：
$$
\lim_{n \to \infty} y_n = 0
$$

### 第四步：计算极限 $\lim_{n \to \infty} y_n \ln n$

从数列 $\{y_n\}$ 收敛于 0 的结论出发，现在要计算 $\lim_{n \to \infty} y_n \ln n$。我们已经知道数列 $\{y_n\}$ 逐渐趋近于 0，而 $\ln n$ 随着 $n$ 的增加是发散的。

为了确定 $\lim_{n \to \infty} y_n \ln n$ 的具体值，我们可以猜测 $y_n$ 可能具有某种渐近形式。假设：
$$
y_n \sim \frac{C}{\ln n}
$$
其中 $C$ 为常数。

将该假设代入递推关系式有：
$$
\frac{C}{\ln(n)} = \frac{\left( \frac{C}{\ln(n+1)} \right)^2}{n} + \frac{C}{\ln(n+1)}
$$

化简得到：
$$
\begin{align}
C=&\lim_{n\to +\infin}\ln \frac{n+1}{n}\times n\times \frac{\ln(n+1)}{\ln n}\\
=&\lim_{n\to +\infin}\ln (1+\frac1n)^n\times \lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n+1)}{\ln n}\\
=&\ln e\times \lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n+1)}{\ln n}\\
=&\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n+1)}{\ln n}\\
=&1
\end{align}
$$
所以：
$$
\lim_{n \to \infty} y_n \ln n = 1
$$


### 或采用stolz定理：

在得到
$$
\lim_{n \to \infty} y_n = 0
$$
的情况下，对于 $y_n\ln(n)= \frac{\ln(n)}{\frac{1}{y_n}}$,有着

（1）$\frac{1}{y_n}$ 单调递增；（2）$\frac{1}{y_n}$ 没有上界；（3）
$$
\begin{align}
&\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n+1)-\ln{n}}{\frac{1}{y_{n+1}}-\frac{1}{y_n}}\\
=&\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(\frac{n+1}{n})}{\frac{y_{n+1}}{ny_n}}\\
=&\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(1+\frac{1}{n})^n}{\frac{y_{n+1}}{y_n}}\\
=&\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(e)}{1-\frac{y_{n+1}^2}{n}}\\
=&1
\end{align}
$$
所以
$$
\lim_{n \to \infty} y_n \ln n=\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n)}{\frac{1}{y_n}}=\lim_{n\to +\infin}\frac{\ln(n+1)-\ln{n}}{\frac{1}{y_{n+1}}-\frac{1}{y_n}}=1
$$
