# 关于绝对变化率与相对变化率的讨论

- **引理1**：设有向量值映照$f(x) \in \mathbb{R}^3, g(x) \in \mathbb{R}^3$，其中$\boldsymbol{x} \in \mathbb{R}$. 

​		   则$(f(x), g(x))_{\mathbb{R}^n}, f(x) \times g(x)$的导数均满足乘积函数求导法则。

**证明**：（1）$(f(x), g(x))_{\mathbb{R}^n} = f^1(x) g^1(x) + ... + f^n(x) g^n(x).$
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}x} (f(x), g(x))_{\mathbb{R}^n} = \frac{\text{d}}{\text{d}x} \sum_{i = 1}^{n} f^i(x) g^i(x).
$$
上式每一项求导均可分为两部分：$f^i$求导而$g^i$不求导；$f^i$不求导而$g^i$求导。

因此可整理得
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}x} (f(x), g(x))_{\mathbb{R}^n} = \sum_{i = 1}^{n} \frac{\text{d} f^i}{\text{d}x}(x) g^i(x) + \sum_{i = 1}^{n} f^i(x) \frac{\text{d} g^i}{\text{d}x} (x).
$$
可以观察到，两个和式都满足第$i$个分量的乘积之和的形式，因此它们都是某两个向量的内积。故有
$$
\frac{\text{d}}{\text{d}x} (f(x), g(x))_{\mathbb{R}^n} = (\frac{\text{d} f}{\text{d}x}(x), g(x))_{\mathbb{R}^n} + (f(x), \frac{\text{d} g}{\text{d}x}(x))_{\mathbb{R}^n}.
$$
这在形式上是与我们常见的一元函数乘积函数求导法则是相同的。

（2）上面我们论证了$n$维向量$f(x),g(x)$的内积。对于外积，我们只考虑三维的情况。
$$
f(x) \times g(x) = \begin{vmatrix}
i_1 & i_2 & i_3 \\
f^1(x) & f^2(x) & f^3(x) \\
g^1(x) & g^2(x) & g^3(x) \\
\end{vmatrix} \\
= [f^2(x) g^3(x) - f^3(x) g^2(x)] i_1 \\
+ [f^1(x) g^3(x) - f^3(x) g^1(x)] i_2 \\
+ [f^1(x) g^2(x) - f^2(x) g^1(x)] i_3
$$
利用一元乘积函数的求导法则，根据对$f$求导还是对$g$求导，将上式分为两部分，最终得到：
$$
\frac{\text{d} (f \times g)}{\text{d}x} (x) = (\frac{\text{d}f}{\text{d}x} \times g)(x) + (f \times \frac{\text{d} g}{\text{d}x}) (x).
$$
这在形式上也是符合乘积函数求导法则的。

- **引理2**：设有一组单位正交基$\{e_i(t)\}_{i = 1}^{3}$，定义运算$\delta_{ij} = (e_i, e_j)_{\mathbb{R^3}}(t)$，满足
  $$
  \delta_{ij} = \begin{cases}
  1 & \text{if } i = j,\\
  0 & \text{otherwise.}
  \end{cases}
  $$
  对$\delta_{ij}$求导：
  $$
  \frac{\text{d}}{\text{d}x} (e_i, e_j)_{\mathbb{R^3}}(t) = (\dot{e}_i, e_j)_{\mathbb{R}^3} + (e_i, \dot{e}_j)_{\mathbb{R}^3} = 0 \in \mathbb{R}, \ \forall i, j \in \{1, 2, 3\}.
  $$
  亦即$\dot{e}_i^\text{T} e_j + e_i^\text{T} \dot{e}_j = 0 \in \mathbb{R}, \ \forall i, j \in \{1, 2, 3\}.$

  将上式写成矩阵形式，则有
  $$
  \begin{bmatrix}
  \dot{e}_1^\text{T} \\
  \dot{e}_2^\text{T} \\
  \dot{e}_3^\text{T} \\
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
  e_1, e_2, e_3
  \end{bmatrix} + 
  \begin{bmatrix}
  e_1^\text{T} \\
  e_2^\text{T} \\
  e_3^\text{T} \\
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
  \dot{e}_1, \dot{e}_2, \dot{e}_3
  \end{bmatrix}
  = \boldsymbol 0 \in \mathbb{R}^3.
  $$
  如果记$\boldsymbol {e(t)} = [e_1, e_2, e_3](t), \boldsymbol{\dot{e}(t)} = [\dot{e}_1, \dot{e}_2, \dot{e}_3]$，那么上式可化为
  $$
  \boldsymbol{\dot{e}^\text{T}e} + \boldsymbol{e^\text{T}\dot{e}} = \boldsymbol 0 \in \mathbb{R}^3.
  $$
  亦即
  $$
  (\boldsymbol{e^\text{T}\dot{e}})^\text{T} + \boldsymbol{e^\text{T}\dot{e}} = \boldsymbol 0.
  $$
  则$\boldsymbol{e^\text{T}\dot{e}}$是反对称矩阵。根据反对称矩阵的性质，其主对角线上元素均为0.

- **问题**：已知$\{i_1, i_2, i_3\}$为固定的单位正交基，而$\{e_1, e_2, e_3\}(t)$为运动的单位正交基。现有一个物体，其在$i$基上的坐标为$\boldsymbol{\stackrel{i}{b}}(t)$，而在$e$基上的坐标为$\boldsymbol{\stackrel{e}{b}}(t)$。试探究它在$i$基上坐标的变化率与在$e$基上变化率的关系。

  解：
  $$
  \boldsymbol{\stackrel{i}{b}}(t) = \boldsymbol{e \stackrel{e}b}(t).
  $$
  因此
  $$
  \frac{\text{d} \boldsymbol{\stackrel{i}{b}}}{\text{d}t}(t) &= \frac{\text{d}\boldsymbol e}{\text{d}t} · \boldsymbol {\stackrel{e}{b}} (t) + \boldsymbol e \frac{\text{d} \boldsymbol {\stackrel{e}{b}}}{\text{d}t}(t) \\
  $$
  后一项是$\boldsymbol b$在$e$基上的相对变化率，即相对速度。

  对于前一项：

  由于$\boldsymbol e(t)$是正交矩阵，因此
  $$
  \dot{\boldsymbol e} = \boldsymbol I \dot{\boldsymbol e} = \boldsymbol {e e^\text{T} \dot e} = \boldsymbol {e} \boldsymbol {(e^\text{T} \dot e)}.
  $$
  注意到$\boldsymbol{e^\text{T} \dot e}$是反对称矩阵（根据引理2），可设为
  $$
  \boldsymbol A = \begin{bmatrix}
  0 & - \omega_3 & \omega_2 \\
  \omega_3 & 0 & -\omega_1 \\
  -\omega_2 & \omega_1 & 0 \\
  \end{bmatrix}.
  $$
  因此前一项是
  $$
  \begin{align}
  \boldsymbol {e A \stackrel{e}{b}}(t) &= \begin{bmatrix}
  \boldsymbol{e_1}, \boldsymbol{e_2}, \boldsymbol{e_3}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
  0 & - \omega_3 & \omega_2 \\
  \omega_3 & 0 & -\omega_1 \\
  -\omega_2 & \omega_1 & 0 
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
  \stackrel{e}{b^1} \\
  \stackrel{e}{b^2} \\
  \stackrel{e}{b^3} \\
  \end{bmatrix}\\
  &= \begin{bmatrix}
  \boldsymbol{e_1}, \boldsymbol{e_2}, \boldsymbol{e_3}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
  \omega_2 \stackrel{e}{b^3} - \omega_3 \stackrel{e}{b^2}\\
  \omega_3 \stackrel{e}{b^1} - \omega_1 \stackrel{e}{b^3}\\
  \omega_1 \stackrel{e}{b^2} - \omega_2 \stackrel{e}{b^1}\\
  \end{bmatrix}\\
  &= (\omega_2 \stackrel{e}{b^3} - \omega_3 \stackrel{e}{b^2}) \boldsymbol{e_1} + (\omega_3 \stackrel{e}{b^1} - \omega_1 \stackrel{e}{b^3}) \boldsymbol{e_2} + (\omega_1 \stackrel{e}{b^2} - \omega_2 \stackrel{e}{b^1}) \boldsymbol{e_3} \\
  &= \begin{vmatrix}
  \boldsymbol{e_1} & \boldsymbol{e_2} & \boldsymbol{e_3} \\
  \omega_1 & \omega_2 & \omega_3 \\
  \stackrel{e}{b^1} & \stackrel{e}{b^2} & \stackrel{e}{b^3} \\
  \end{vmatrix}\\
  &= \boldsymbol \Omega \times \boldsymbol{\stackrel{e}{b}}.
  \end{align}
  $$
  其中$\boldsymbol \Omega = \omega_1 \boldsymbol {e_1} + \omega_2 \boldsymbol {e_2} + \omega_3 \boldsymbol {e_3}.$

  这其实是角速度矩阵。

  **定理** （单参数向量值映照的绝对变化率与相对变化率的关系）$\boldsymbol b(t) \in \mathbb{R}^3$在典则基下的变化率与在正交基$\{\boldsymbol e_i\}_{i = 1}^3$下的变化率之间的关系为：
  $$
  \frac{\text{d} \boldsymbol b}{\text{d}t} (t) = \frac{\text{d} \boldsymbol{\stackrel{e}{b}}}{\text{d}t} (t) + \boldsymbol{\Omega}(t) \times \boldsymbol{b}(t).
  $$
  由这个定理可以得出一系列有关牵连速度和牵连加速度的结论。

  

  

  

  