# 2.4\* 矩阵公式总结

## 操作顺序可交换

$$
(\boldsymbol A^\textcolor{red}{?})^\textcolor{yellow}{?}=(\boldsymbol A^\textcolor{yellow}{?})^\textcolor{red}{?}
\Longrightarrow\cases{
  (\boldsymbol A^*)^{-1}=(\boldsymbol A^{-1})^*\\
  (\boldsymbol A^{\rm T})^*=(\boldsymbol A^*)^{\rm T}\\
  (\boldsymbol A^{-1})^{\rm T}=(\boldsymbol A^{\rm T})^{-1}\\
}
$$

## 整体操作需对调

$$
(\boldsymbol {AB})^?=\boldsymbol B^?\boldsymbol A^?
\Longrightarrow\cases{
  (\boldsymbol {AB})^{-1}=\boldsymbol B^{-1}\boldsymbol A^{-1} \\
  (\boldsymbol {AB})^{\rm T}=\boldsymbol B^{\rm T}\boldsymbol A^{\rm T}\\
  (\boldsymbol {AB})^*=\boldsymbol B^*\boldsymbol A^*
}
$$

拓展：$(\boldsymbol {ABC})^?=\boldsymbol C^?\boldsymbol B^?\boldsymbol A^?$

## 重复操作会还原

$$
(\boldsymbol A^?)^?=\boldsymbol A
\Longrightarrow\cases{
  (\boldsymbol A^{\rm T})^{\rm T}=\boldsymbol A \\
  (\boldsymbol A^{-1})^{-1}=\boldsymbol A
}
$$

> [!warning]
>
> 两次取伴随矩阵不会还原：$(\boldsymbol A^*)^*\ne\boldsymbol A$

## 转置的优良性

$$
\boldsymbol A^{\rm T}\Longrightarrow\cases{
  |\boldsymbol A^{\rm T}|=|\boldsymbol A| \\
  (k\boldsymbol A)^{\rm T}=k\boldsymbol A^{\rm T} \\
  (\boldsymbol A+\boldsymbol B)^{\rm T}=\boldsymbol A^{\rm T}+\boldsymbol B^{\rm T}
}
$$

> [!warning]
>
> $\cases{(\boldsymbol A+\boldsymbol B)^{-1}\ne\boldsymbol A^{-1}+\boldsymbol B^{-1} \\ (\boldsymbol A+\boldsymbol B)^*\ne\boldsymbol A^*+\boldsymbol B^*}$

## 逆矩阵的定义

$$
\boldsymbol {AA}^{-1}=\boldsymbol E
\Longrightarrow\left\{\begin{align}
& |\boldsymbol A^{-1}|=\frac1{|\boldsymbol A|} \\
& (k\boldsymbol A)^{-1}=\frac1k\boldsymbol A^{-1}
\end{align}\right.
$$

## 伴随矩阵的推导

$$
\boldsymbol A^*=|\boldsymbol A|\boldsymbol A^{-1}
\Longrightarrow\cases{
  (k\boldsymbol A)^*=k^{n-1}\boldsymbol A^* \\
  |\boldsymbol A^*|=|\boldsymbol A|^{n-1} \\
  (\boldsymbol A^*)^*=|\boldsymbol A|^{n-2}\boldsymbol A
}
$$

 $\boldsymbol A^*=|\boldsymbol A|\boldsymbol A^{-1}$ 这一点要牢牢记住。