# 2.2 函数求导法则

## 常数和基本初等函数的导数公式

$$
\begin{array}{ll}
(C)'=0 &
(x^\mu)'=\mu x^{\mu-1} \\
(\sin x)'=\cos x &
(\cos x)'=-\sin x \\
(\tan x)'=\sec^2x &
(\cot x)'=-\csc^2 x \\
(\sec x)'=\sec x\tan x &
(\csc x)'=-\csc x \cot x \\
(a^x)'=a^x\ln a &
(e^x)'=e^x \\
(\log_ax)'=\frac1{x\ln a} &
(\ln x)'=\frac1x \\
(\arcsin x)'=\frac1{\sqrt{1-x^2}} &
(\arccos x)'=-\frac1{\sqrt{1-x^2}} \\
(\arctan x)'=\frac1{1+x^2} &
(\operatorname{arccot} x)'=-\frac1{1+x^2}
\end{array}
$$

## 函数的和、差、积、商的求导法则

$$
\begin{align}
(u\pm v)'&=u'\pm v' \\
(Cu)'&=Cu' \\
(uv)'&=u'v+uv' \\
\left(\frac uv\right)'&={u'v-uv'\over v^2}
\end{align}
$$

## 反函数的求导法则

设 $x=f(y)$ 在 $I_y$ 内单调可导且 $f'(y)\ne0$，则其反函数 $y=f^{-1}(x)$ 在 $I_x=f(I_y)$ 内也可导，且有
$$
[f^{-1}(x)]'=\frac1{f'(y)}
$$

## 复合函数的求导法则

设 $y=f(u),u=g(x)$，则复合函数 $y=f[g(x)]$ 的导数为
$$
y'(x)=f'(u)\cdot g'(x)
$$
证明见教材。

## 高阶导数

若函数 $y=f(x)$ 的导数 $f'(x)$ 在 $x$ 处可导，则称其导数 $[f'(x)]'$ 为 $f'(x)$ 的二阶导数，记作
$$
f''(x)=[f'(x)]' 或 y'' 或 {d^2y \over dx^2} 或 {d^2f \over dx^2}
$$
同理，函数 $y=f(x)$ 的 $n$ 阶导数为 $[f^{(n-1)}(x)]'$ 记作
$$
f^{(n)}(x)=y^{(n)} 或 {d^ny \over dx^n} 或 {d^nf \over dx^n}
$$

### 运算法则

$$
\begin{align}
(u\pm v)^{(n)}&=u^{(n)}\pm v^{(n)} \\
(Cu)^{(n)}&=Cu^{(n)} \\
(uv)^{(n)}&=\sum_{k=0}^{n} C_{n}^{k} u^{(k)}v^{(n-k)}（Leibniz公式）\\
(a^x)^{(n)}&= a^x (\ln a)^n\\
[\sin (ax+b)]^{(n)}&=a^n \sin (ax+b+{n\pi \over 2})\\
[\cos (ax+b)]^{(n)}&=a^n \cos (ax+b+{n\pi \over 2})\\
( {1 \over ax+b} ) ^{(n)}&={(-1)^n a^n n! \over (ax+b)^{n+1}}\\
[\ln (ax+b)]^{(n)}&={(-1)^{n-1} a^n (n-1)! \over (ax+b)^n}
\end{align}
$$

### 反函数的高阶导数

**例** 已知 $x=g(y)$ 是 $y=f(x)$ 的反函数， $f(x) \ne 0$ ，试用 $f'(x)$ ， $f''(x)$ ， $f'''(x)$ 表示 $g'(y)$ ， $g'''(y)$ .

**解** 由反函数求导公式知
$$
g'(y)= {1 \over f'(x)}
$$
所以
$$
\begin{align}
g''(y)&={\d \over \d y} [{1 \over f'(x)}] \\
&= {\d[{1 \over f'(x)}] \over \d x} \cdot {\d x \over \d y} \\
&= - {f''(x) \over [f'(x)]^2} \cdot {1 \over f'(x)}\\
&= - {f''(x) \over [f'(x)]^3}\\

g'''(y) &= { \d \over \d y} \{ {- {f''(x) \over [f'(x)]^2} } \} \\
&= { \d \{ - {f''(x) \over [f'(x)]^3} \} \over \d x} \cdot { \d x \over \d y } \\
&= { 3[f''(x)]^2 - f'(x)f'''(x) \over [f'(x)]^4} \cdot {1 \over f'(x) } \\
&= { 3[f''(x)]^2 - f'(x)f'''(x) \over [f'(x)]^5 }
\end{align}
$$
