# 2.4 隐函数与参数方程所确定的函数的导数
## 隐函数

### 隐函数与显函数

形如 $y=f(x)$ 的函数称为**显函数**。如 $y=\sin x$，$y=x^2+3x+1$，$y=\ln x+\sqrt{1-x^2}$ 等

形如 $F(x,y)=0$ 的函数称为**隐函数**。如 $x+y^3-1=0$。

把一个隐函数化为显函数的过程称为**隐函数的显化**。例如 $x+y^3-1=0 \Longrightarrow y=\sqrt[3]{1-x}$。有时，隐函数的显化是困难甚至不可能的。本节研究如何在不显化隐函数的情况下计算隐函数的导数。

### 隐函数求导

**例 1** 求 $e^y+xy-e=0$ 确定的 ${\rm d}y\over{\rm d}x$。

设 $y=f(x)$，得 $e^{f(x)}+xf(x)=e$，恒等式两边对 $x$ 求导，有
$$
\def\d{{\rm d}}
{\d\over\d x}[e^{f(x)}+xf(x)]=e^{f(x)}f'(x)+f(x)+xf'(x)={\d\over\d x}e=0
$$
从而有
$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
(e^{f(x)}+x)f'(x)&=-f(x) \\
f'(x)&=-{f(x)\over x+e^{f(x)}} \\
{\d y\over \d x}&=-{y\over x+e^y}
\end{align}
$$
**例 2** 求 $y^5+2y-x-3x^7=0$ 确定的 ${{\rm d}y\over{\rm d}x}\big|_{x=0}$。

恒等式两边对 $x$ 求导
$$
\def\d{{\rm d}}
\begin{align}
& {\d y\over \d x}(y^5+2y-x-3x^7)=5y^4y'+2y'-1-21x^6=0 \\
\Rightarrow\: & (5y^4+2)y'=21x^6+1\Rightarrow{\d y\over \d x}=y'={21x^6+1\over5y^4+2} \\
& y|_{x=0}=0\Rightarrow\left.{\d y\over\d x}\right|_{x=0}=\frac{0+1}{0+2}=\frac12
\end{align}
$$
**例 3** 求 $x-y+\frac12\sin y=0$ 确定的 ${\rm d}^2y\over{\rm d}x^2$。

恒等式两边对 $x$ 求导
$$
\def\d{{\rm d}}
{\d\over\d x}(x-y+\frac12\sin y)=1-y'+\frac12y'\cos y=0
$$

### 对数求导法

**例 1** 求 $y=x^{\sin x}$ 的导数。

等式两边取自然对数
$$
\ln y=\sin x \ln x
$$
两边对 $x$ 求导
$$
\begin{align}
\frac1yy'&=\cos x\ln x+{\sin x\over x} \\
y'&=y\cos x\ln x+{y\sin x\over x} \\
y'&=x^{\sin x}\cos x\ln x+{x^{\sin x}\sin x\over x}
\end{align}
$$






**例** 求 $y=x^n\ln x$ 的 $n$ 阶导数。
$$
\begin{align}
k&=1,\\&y_1=x\ln x,\\&
y_1'=\ln x+1 \\
k&=2,\\&y_2=x^2\ln x,\\&
y_2'=2x\ln x+x=2y_1+x,\\&
y_2''=2y_1'+x' \\
k&=3,\\&y_3=x^3\ln x,\\&
y_3'=3x^2\ln x+x^2=3y_2+x^2,\\&
y_3''=3y'_2+(x^2)'\\&
y_3'''=3y_2''+(x^2)''\\
k&=4,y_4''''=4y_3'''+(x^3)'''\\
\vdots\\
\end{align}
$$
因此推测：
$$
\begin{align}
y_n^{(n)}&=ny_{n-1}^{(n-1)}+(x^{n-1})^{(n-1)} \\
&=ny_{n-1}^{(n-1)}+(n-1)! \\
&=n\left[(n-1)y_{n-2}^{(n-2)}+(n-2)!\right]+(n-1)! \\
&=n(n-1)y_{n-2}^{(n-2)}+(n-2)!n+(n-1)! \\
&=n(n-1)\left[(n-2)y_{n-3}^{(n-3)}+(n-3)!\right]+(n-2)!n+(n-1)! \\
&=n(n-1)(n-2)y_{n-3}^{(n-3)}+(n-3)!n(n-1)+(n-2)!n+(n-1)! \\
&={n!\over(n-3)!}y_{n-3}^{(n-3)}+{n!\over n-2}+{n!\over n-1}+{n!\over n} \\
&=\cdots \\
&={n!\over1!}y_1'+\sum_{i=2}^{n}{n!\over i} \\
&=n!\ln x+n!+\sum_{i=2}^{n}{n!\over i} \\
&=n!\ln x+\sum_{i=1}^{n}{n!\over i}
\end{align}
$$
下面使用数学归纳法证明。

首先，$n=1$ 时有
$$
y=x\ln x\Rightarrow y'=\ln x+1=1!\ln x+\sum_{i=1}^1\frac{1!}i
$$
故 $n=1$ 满足该式子。

下面证明当 $n=k-1$ 满足该式时，$n=k$ 也满足该式。则有
$$
y_{k-1}=x^{k-1}\ln x,\quad y_{k-1}^{(k-1)}=(k-1)!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{(k-1)!\over i}
$$
考虑 $y_k$
$$
\begin{align}
y_k=x^k\ln x\Rightarrow&\:
y_k'=kx^{k-1}\ln x+x^{k-1}=ky_{k-1}+(x^{k-1})' \\
\Rightarrow&\: y_k^{(k)}=y_k^{(k-1)} \\
&\hspace{31mu}=ky_{k-1}^{(k-1)}+(x^{k-1})^{(k-1)} \\
&\hspace{31mu}=k\left[(k-1)!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{(k-1)!\over i}\right]+(k-1)! \\
&\hspace{31mu}=k!\ln x+\sum_{i=1}^{k-1}{k!\over i}+(k-1)! \\
&\hspace{31mu}=k!\ln x+\sum_{i=1}^{k}{k!\over i}
\end{align}
$$
证毕。

**例 2** 求 $f(x)=\lim\limits_{n\to\infty}\sqrt[n]{1+x^n+(\frac{x^2}2)^n}$ 的导函数。



## 参数方程所确定的函数

对于参数方程
$$
\cases{x=\varphi(t)\\y=\psi(t)}
$$
若函数 $x=\varphi(t)$ 具有单调连续反函数 $t=\varphi^{-1}(x)$，且此反函数能与 $y=\psi(t)$ 构成复合函数，那么该参数方程所确定的函数可以改写为 $y=\psi[\varphi^{-1}(x)]$。

故有
$$
{\d y\over\d x}
={\d y\over\d t}\cdot{\d t\over\d x}
={\d y\over\d t}\cdot\frac1{\d x\over\d t}
={{\d y\over\d t}\over{{\d x\over\d t}}}
={\psi'(t)\over\varphi'(t)}
$$
如果是二阶导，则进一步计算。
$$
\def\d{{\rm d}}
\def\ddx{{\d\over\d x}}
\def\ddy{{\d\over\d y}}
\def\ddt{{\d\over\d t}}
\begin{align}
{\d^2y\over\d x^2}
&=\ddx\left({\d y\over\d x}\right) \\
&=\ddx\left({\d y\over \d t}\over{\d x\over \d t}\right) \\
&=\ddt\left({\d y\over \d t}\over{\d x\over \d t}\right){\d t\over \d x} \\
&={{\d^2y\over\d t^2}\cdot{\d x\over\d t}-{\d y\over\d t}\cdot{\d^2x\over\d t^2}
  \over\left(\d x\over\d t\right)^2}\cdot\frac1{\d x\over\d t} \\
&={{\d^2y\over\d t^2}\cdot{\d x\over\d t}-{\d y\over\d t}\cdot{\d^2x\over\d t^2}
  \over\left(\d x\over\d t\right)^3}
\end{align}
$$

## 相关变化率

