# 有理化
## 结构二

$$
R(x, (a + bx)^{\frac{p_1}{q_1}},(a+bx)^{\frac{p_2}{q_2}},...,(a+bx)^{\frac{p_n}{q_n}})
$$

**处理方法**：设$q_1,q_2,...,q_n$的最小公倍数为$\eta$,

上式可化为$x,(a+bx)^{\frac{\xi_1}{\eta}},...,(a+bx)^{\frac{\xi_n}{\eta}}.$

令$y=(a+bx)^{\frac{1}{\eta}}.$

然后将上式全部化为整式多项式。其基本操作方法我们将在下面的例题中展示。

::: example

$$
\int\frac{x\sqrt[3]{2+x}}{x+\sqrt[3]{2+x}}dx
$$

令$y=\sqrt[3]{2+x}$，则$x=y^3-2.$

$$
\int\frac{(y^3-2)y}{y^3+y-2}3y^2dy=\int (3y^3+y^2-3y)dy+3\int\frac{y(y-2)}{(y-1)(y^2+y+2)}dy.
$$

$$
\frac{y(y-2)}{(y-1)(y^2+y+2)}=\frac{A}{y-1}+\frac{By+C}{y^2+y+2}
$$

$$
y(y-2)=A(y^2+y+2)+(By+C)(y-1).
$$

令$y=1$，有$A=-\frac{1}{4}.$

令$y=0$，有$C=-\frac{1}{2}.$

令$y=2$，有$B=\frac{5}{4}.$

以下略。

:::

## 结构三

$$
\int R(x,(\frac{ax+b}{cx+d})^{\frac{p_1}{q_1}},...,(\frac{ax+b}{cx+d})^\frac{p_n}{q_n})
$$

**处理方法**：令$y=(\frac{ax+b}{cx+d})^{\frac{1}{\eta}}$，接下来的操作方法通过下面的例题展示。

:::

$$
\int\frac{dx}{(x+1)^{\frac{2}{3}}(x-1)^{\frac{4}{3}}}=\int\frac{1}{x-1}\frac{dx}{(x+1)^{\frac{2}{3}}(x-1)^{\frac{1}{3}}}
$$

$$
=\int\frac{1}{x^2-1}\frac{dx}{(\frac{x-1}{x+1})^{\frac{1}{3}}}
$$

令$y=(\frac{x-1}{x+1})^\frac{1}{3}$，代入化简即可。

:::

## 结构四：二阶微分

$$
\int x^\frac{\alpha}{\beta}(a+bx^{\frac{p}{q}})^{\frac{\xi}{\eta}}dx
$$

**处理方法**：令$y=x^{\frac{p}{q}}$，但最终不一定可解。我们先不指出何时可解，先将上式化简。

$$
\int x^\frac{\alpha}{\beta}(a+bx^{\frac{p}{q}})^{\frac{\xi}{\eta}}dx=\frac{q}{p}\int y^{\frac{q}{p}(\frac{\alpha}{\beta}+1)-1}(a+by)^{\frac{\xi}{\eta}}dy.
$$

这是两个指数有理式，我们在例题2中处理过双指数有理式的问题。当时我们是通过构造分式得到一个整数幂式+有理幂式，这启发我们运用同样的操作构造分式得到更简单的结构。

$$
\frac{q}{p}\int y^{\frac{q}{p}(\frac{\alpha}{\beta}+1)-1}(a+by)^{\frac{\xi}{\eta}}dy=\frac{q}{p}\int y^{\frac{q}{p}(\frac{\alpha}{\beta}+1)-1+\frac{\xi}{\eta}}(\frac{a+by}{y})^{\frac{\xi}{\eta}}dy.
$$

在上面的问题中，我们借此得到了整式，我们自然也希望我们现在也能得到整式，即希望

$$
\frac{q}{p}(\frac{\alpha}{\beta}+1)-1+\frac{\xi}{\eta}
$$

为整数。

当它为整数时，根据我们前面的经验，它是易积的；而当它不是整数时，切比雪夫证明了这个积分不能用基本初等函数表示。（莫问，笔者不会证）

::: example

$$
\int\frac{\sqrt{x}}{(1+\sqrt[3]{x})^{\frac{1}{2}}}dx=\int x^{\frac{1}{2}}(1+x^{\frac{1}{3}})^{-\frac{1}{2}}dx.
$$

令$y=x^{\frac{1}{3}}$，则$x=y^3.$

$$
\int x^{\frac{1}{2}}(1+x^{\frac{1}{3}})^{-\frac{1}{2}}dx
$$

$$
=\int y^{\frac{3}{2}}(1+y)^{-\frac{1}{2}}3y^2dy.
$$

$$
=3\int y^{\frac{7}{2}}(1+y)^{-\frac{1}{2}}dy
$$

$$
=3\int y^{3}(\frac{1+y}{y})^{-\frac{1}{2}}dy.
$$

令$z=(\frac{1+y}{y})^{-\frac{1}{2}}=(\frac{1+x^{\frac{1}{3}}}{x^\frac{1}{3}})$，

则$y=\frac{z^2}{1-z^2}.$

$$
3\int y^{3}(\frac{1+y}{y})^{-\frac{1}{2}}dy
$$

$$
=3\int\frac{z^6}{(1-z)^3 (1+z)^3}z \frac{2z(1-z^2)+2z^3}{(1-z^2)^2}dz.
$$

以下略。

:::

## 结构五：一次式与根号下二次式

$$
\int R(x,\sqrt{ax^2+bx+c})dx
$$

**处理方法**：（1）一般方法：Euler变换（等笔者学习后再作介绍）

（2）我们先来处理一种特殊的情况，这是用我们前面所学内容可解决的。

::: example

$$
\int(dx+e)\sqrt{ax^2+bx+c}\ dx
$$

$$
=\frac{d}{2a}\int(2ax+b)\sqrt{ax^2+bx+c}\ dx+(e-\frac{bd}{2a})\int\sqrt{ax^2+bx+c}\ dx
$$

$$
=\frac{d}{2a}\int\sqrt{ax^2+bx+c}\ d(\sqrt{ax^2+bx+c})+(e-\frac{bd}{2a})\int\sqrt{ax^2+bx+c}\ dx
$$

$$
=\frac{d}{3a}(ax^2+bx+c)^{\frac{3}{2}}+(e-\frac{bd}{2a})\int\sqrt{ax^2+bx+c}\ dx.
$$

处理$\sqrt{ax^2+bx+c}$，若其判别式不为0，我们分两大类两小类讨论。

* Case 1: $a>0.$

① $\Delta=b^2-4ac>0$，则其必有两根$\lambda,\mu$.

$$
\sqrt{ax^2+bx+c}=\sqrt{a}\sqrt{(x-\lambda)(x-\mu)}
$$

这是两个有理式，我们应按照例题2的操作，将其转化为一个整数幂式和一个有理幂式，然后换元积分.

具体操作是将其中一个因式提出，然后外面是-1次幂，根号下是一个分式，这样就转化成功了。

②$\Delta=b^2-4ac<0$，则其可配方为

$$
\sqrt{ax^2+bx+c}=\sqrt{a}\sqrt{(x-p)^2+q^2}.
$$

根号下两个平方相加/相减，显然应当想到三角换元。下面的操作就不再展示了。

* Case 2: $a<0$，则必有$\Delta >0$，否则根号下恒为负数。

根据不同的变形形式，有不同的解决方法。

①若变形为

$$
\sqrt{ax^2+bx+c}=\sqrt{-a}\sqrt{-(x-\lambda)(x-\mu)}
$$

则还是按照例题3的操作进行变形、换元、积分。

②若变形为

$$
\sqrt{ax^2+bx+c}=\sqrt{-a}\sqrt{\beta^2-(x-\alpha)^2}
$$

根号下两个平方相减，应想到三角换元，以下略。

:::